\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}


%\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{srcltx}

\DeclareMathOperator{\Cone}{Cone} \DeclareMathOperator{\pt}{pt}
\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\codim}{codim}
\DeclareMathOperator{\conv}{conv}
\DeclareMathOperator{\relint}{relint}
\DeclareMathOperator{\rk}{rk} \DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\DeclareMathOperator{\im}{Im}
\DeclareMathOperator{\ver}{Vert}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}
\DeclareMathOperator{\const}{const}
\DeclareMathOperator{\Hom}{Hom} \DeclareMathOperator{\Sym}{Sym}
\DeclareMathOperator{\Herm}{Herm} \DeclareMathOperator{\diag}{diag}
\DeclareMathOperator{\Pe}{Pe} \DeclareMathOperator{\DS}{DS}
\DeclareMathOperator{\td}{TD} \DeclareMathOperator{\grad}{grad}
\DeclareMathOperator{\ptd}{PTD} \DeclareMathOperator{\dist}{dist}
\DeclareMathOperator{\arr}{Arr} \DeclareMathOperator{\Sq}{Sq}

\newcommand{\bigzero}{\mbox{\normalfont\Large\bfseries 0}}
\newcommand{\rvline}{\hspace*{-\arraycolsep}\vline\hspace*{-\arraycolsep}}

\newcommand{\ko}{\Bbbk}
\newcommand{\Zo}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Ro}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Rg}{\mathbb{R}_{\geqslant 0}}
\newcommand{\Zg}{\mathbb{Z}_{\geqslant 0}}
\newcommand{\Co}{\mathbb{C}}
\newcommand{\Qo}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\Noo}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Zt}{\Zo_2}

\newcommand{\eqd}{\stackrel{\text{\tiny def}}{=}}
\newcommand{\ca}[1]{\mathcal{#1}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\R}{\acute{\mathcal{R}}}
\newcommand{\dd}{\partial}
\newcommand{\Ca}{\mathcal{C}}
\newcommand{\RP}{\mathbb{R}P}
\newcommand{\CP}{\mathbb{C}P}
\newcommand{\TD}{\td_{n,\lambda}}
\newcommand{\PTD}{\ptd_{n,\lambda}}
\newcommand{\Arr}{\arr_{n,\lambda}}
\newcommand{\WT}{\mathcal{WT}}

\newcommand{\wt}[1]{\widetilde{#1}}


\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{prop}{Предложение}
\newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{cor}{Следствие}
\newtheorem{remark}{Замечание}
\newtheorem{ex}{Пример}
\newtheorem{defi}{Определение}


\newcounter{zadacha}[section]
%\renewcommand{\thezadacha}{\thesection.\arabic{zadacha}}
\newcommand{\z}{\par\vspace{0.2cm}\noindent\addtocounter{zadacha}{1} \textbf{Задача \thezadacha.\quad}}
%\newcommand{\z}{\par\vspace{0.5cm}\noindent\addtocounter{zadacha}{1} \textbf{Задача \thezadacha.\quad}}
\newcommand{\zz}{\par\vspace{0.2cm}\noindent\addtocounter{zadacha}{1} \textbf{Задача \thezadacha.*\quad}}

\newcommand{\deff}{\par\vspace{0.2cm} \textbf{Определение.}}

\oddsidemargin=1cm \topmargin=0pt \textwidth=14cm \textheight=23cm

\date{}


\begin{document}

\begin{center}
\large{ \textbf{Задачи по топологическому анализу данных} }
\end{center}

\begin{center}
\large{\textbf{Листок 1}}
\end{center}

\z Докажите, что гомеоморфизм пространств $\cong$ является ``отношением эквивалентности'': если $X\cong Y$ и $Y\cong Z$, то $X\cong Z$. В кавычках, потому что отношение эквивалентности обычно рассматривают на множестве, а совокупность всех топологических пространств множеством не является (если их определять как положено, а не как на лекции).

\z Докажите гомеоморфизм $(-1;1)\cong \Ro$.

\z Докажите, что круг гомеоморфен квадрату.

\z Докажите, что если $X\cong Y$ и $X$ компакт, то $Y$ --- тоже компакт. Если речь про подмножества в $\Ro^n$, то [напоминание] компакт --- это замкнутое ограниченное подмножество.

\deff Введем на точках пространства $X$ отношение эквивалентности: скажем, что $x\sim y$, если существует непрерывная кривая $p\colon [0;1]\to X$, такая что $p(0)=x$, $p(1)=y$.

\z Докажите, что это действительно отношение эквивалентности.

Класс эквивалентности точек относительно этого отношения эквивалентности называется \emph{компонентой линейной связности} пространства $X$.

\z Докажите, что если $X\cong Y$, то у $X$ и $Y$ одинаковое число компонент линейной связности (то есть между компонентами связности $X$ и компонентами связности $Y$ можно установить биекцию).

\z Пусть $f,g\colon [0,1]\to [0,1]$, $f(x)=x$, $g(x)=0$. Докажите, что отображения $f$ и $g$ гомотопны, построив явную гомотопию между ними.

\z Докажите, что гомотопность является отношением эквивалентности на множестве непрерывных отображений из $X$ в $Y$.

\z Докажите, что гомотопическая эквивалентность является ``отношением эквивалентности'' на топологических пространствах.

\deff Пространство $X$ называется стягиваемым, если оно гомотопически эквивалентно точке.

\z Докажите, что $n$-мерный шар стягиваем. Докажите, что любое выпуклое множество в $\Ro^n$ стягиваемо.

\zz Докажите, что геометрическая реализация конечного графа стягиваема тогда и только тогда, когда граф --- дерево.

\z Пусть $f,g\colon X\to Y$ гомотопны и $h\colon Y\to Z$ --- какое-то отображение. Докажите, что $h\circ f$ и $h\circ g$ --- гомотопные отображения из $X$ в $Z$. Аналогично, если $f\sim g\colon X\to Y$ и $k\colon Z\to X$, то $f\circ k\sim g\circ k$.

\z Докажите, что число компонент связности является инвариантом гомотопической эквивалентности.

\z (1) Придумайте алгоритм проверки одномерного симплициального комплекса на стягиваемость. (2) Придумайте алгоритм проверки двух одномерных симплициальных комплексов на гомотопическую эквивалентность.

\zz Придумайте алгоритм проверки двух одномерных симплициальных комплексов на гомеоморфизм.



\end{document}
