\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}


%\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{srcltx}

\DeclareMathOperator{\Cone}{Cone} \DeclareMathOperator{\pt}{pt}
\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\codim}{codim}
\DeclareMathOperator{\conv}{conv}
\DeclareMathOperator{\relint}{relint}
\DeclareMathOperator{\rk}{rk} \DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\DeclareMathOperator{\Imm}{Im}
\DeclareMathOperator{\ver}{Vert}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}
\DeclareMathOperator{\const}{const}
\DeclareMathOperator{\Hom}{Hom} \DeclareMathOperator{\Sym}{Sym}
\DeclareMathOperator{\Herm}{Herm} \DeclareMathOperator{\diag}{diag}
\DeclareMathOperator{\Pe}{Pe} \DeclareMathOperator{\DS}{DS}
\DeclareMathOperator{\td}{TD} \DeclareMathOperator{\grad}{grad}
\DeclareMathOperator{\ptd}{PTD} \DeclareMathOperator{\dist}{dist}
\DeclareMathOperator{\arr}{Arr} \DeclareMathOperator{\Sq}{Sq}
\DeclareMathOperator{\Hilb}{P}

\newcommand{\bigzero}{\mbox{\normalfont\Large\bfseries 0}}
\newcommand{\rvline}{\hspace*{-\arraycolsep}\vline\hspace*{-\arraycolsep}}

\newcommand{\ko}{\Bbbk}
\newcommand{\Zo}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Ro}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Rg}{\mathbb{R}_{\geqslant 0}}
\newcommand{\Zg}{\mathbb{Z}_{\geqslant 0}}
\newcommand{\Co}{\mathbb{C}}
\newcommand{\Qo}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\Noo}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Zt}{\Zo_2}

\newcommand{\eqd}{\stackrel{\text{\tiny def}}{=}}
\newcommand{\ca}[1]{\mathcal{#1}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\R}{\acute{\mathcal{R}}}
\newcommand{\dd}{\partial}
\newcommand{\Ca}{\mathcal{C}}
\newcommand{\RP}{\mathbb{R}P}
\newcommand{\CP}{\mathbb{C}P}
\newcommand{\TD}{\td_{n,\lambda}}
\newcommand{\PTD}{\ptd_{n,\lambda}}
\newcommand{\Arr}{\arr_{n,\lambda}}
\newcommand{\WT}{\mathcal{WT}}

\newcommand{\wt}[1]{\widetilde{#1}}


\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{prop}{Предложение}
\newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{cor}{Следствие}
\newtheorem{remark}{Замечание}
\newtheorem{ex}{Пример}
\newtheorem{defi}{Определение}


\newcounter{zadacha}[section]
%\renewcommand{\thezadacha}{\thesection.\arabic{zadacha}}
\newcommand{\z}{\par\vspace{0.2cm}\noindent\addtocounter{zadacha}{1} \textbf{Задача \thezadacha.\quad}}
%\newcommand{\z}{\par\vspace{0.5cm}\noindent\addtocounter{zadacha}{1} \textbf{Задача \thezadacha.\quad}}
\newcommand{\zz}{\par\vspace{0.2cm}\noindent\addtocounter{zadacha}{1} \textbf{Задача \thezadacha.*\quad}}

\newcommand{\deff}{\par\vspace{0.2cm} \textbf{Определение.}}

\oddsidemargin=1cm \topmargin=0pt \textwidth=14cm \textheight=23cm

\date{}


\begin{document}

\begin{center}
\large{ \textbf{Задачи по топологическому анализу данных} }
\end{center}

\begin{center}
\large{\textbf{Листок 3}}
\end{center}

\z Докажите, что симплициальный комплекс размерности $k$ можно вложить в $\Ro^{2k+1}$ без самопересечений.

\z Докажите, что в графе $\dim \Imm\dd_1 (=\rk D_1)=\#\mbox{вершин}-\#\mbox{связн.компонент}$.

\z Докажите, что в симплициальном комплексе $K$ выполнено равенство $\beta_1(K)=\#\mbox{ребер}-\rk D_1-\rk D_2$, где $D_i$ --- матрицы симплициальных дифференциалов ($D_1$ --- матрица инцидентности ребер и вершин, а $D_2$ --- матрица инцидентности треугольников и ребер).

\z Докажите, что для симплициальных дифференциалов выполнено $\dd_{j}\circ\dd_{j+1}=0$.

\z Докажите, что для любого симплициального комплекса $\beta_0(K)$ равно числу компонент связности комплекса $K$.

\z Докажите, что $\beta_j(K)=\# j\mbox{-мерн.симплексов}-\rk D_j - \rk D_{j+1}$, где $D_j$ --- матрица симплициального дифференциала $\dd_j$ в стандартном базисе из симплексов.

\z Предполагая известной гомотопическую инвариантность симплициальных гомологий, вычислите гомологии сферы $S^{n-1}=\{x\in \Ro^n\mid \|x\|=1\}$.

\z Докажите, что $\Hilb(X\sqcup Y;t)=\Hilb(X;t)+\Hilb(Y;t)$.

Следующие задачи предполагают программирование. Выберите и решите в Python или Sage любую из них по своему выбору. Коэффициенты берите какие вам больше нравятся. Теоретические решения допускаются, но в этом случае надо написать решения всех трех задач.

\z Задайте явно какую-нибудь триангуляцию бутылки Клейна и вычислите все ее гомологии.

\z Вычислите все пространства гомологий $H_j(K;\Zt)$ для комплекса $K$, являющегося 2-остовом 4-мерного симплекса (т.е. $K$ --- это симплициальный комплекс на множестве вершин $[5]=\{1,2,3,4,5\}$, состоящий из всех подмножеств мощности $\leqslant 3$).

\z Рассмотрим симплициальный комплекс $U_3$, множество вершин которого --- это все ненулевые векторы конечного пространства $\Zt^3$ (всего 7 вершин), а симплексы --- это те подмножества, которые соответствуют линейно независимым векторам. Вычислите $\beta_j(U_3;\Zt)$.

\end{document}
