\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}


%\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{srcltx}

\DeclareMathOperator{\Cone}{Cone} \DeclareMathOperator{\pt}{pt}
\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\codim}{codim}
\DeclareMathOperator{\conv}{conv}
\DeclareMathOperator{\relint}{relint}
\DeclareMathOperator{\rk}{rk} \DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\DeclareMathOperator{\Imm}{Im}
\DeclareMathOperator{\ver}{Vert}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}
\DeclareMathOperator{\const}{const}
\DeclareMathOperator{\Hom}{Hom} \DeclareMathOperator{\Sym}{Sym}
\DeclareMathOperator{\Herm}{Herm} \DeclareMathOperator{\diag}{diag}
\DeclareMathOperator{\Pe}{Pe} \DeclareMathOperator{\DS}{DS}
\DeclareMathOperator{\td}{TD} \DeclareMathOperator{\grad}{grad}
\DeclareMathOperator{\ptd}{PTD} \DeclareMathOperator{\dist}{dist}
\DeclareMathOperator{\arr}{Arr} \DeclareMathOperator{\Sq}{Sq}
\DeclareMathOperator{\Hilb}{P}

\newcommand{\bigzero}{\mbox{\normalfont\Large\bfseries 0}}
\newcommand{\rvline}{\hspace*{-\arraycolsep}\vline\hspace*{-\arraycolsep}}

\newcommand{\ko}{\Bbbk}
\newcommand{\Zo}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Ro}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Rg}{\mathbb{R}_{\geqslant 0}}
\newcommand{\Zg}{\mathbb{Z}_{\geqslant 0}}
\newcommand{\Co}{\mathbb{C}}
\newcommand{\Qo}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\Noo}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Zt}{\Zo_2}

\newcommand{\eqd}{\stackrel{\text{\tiny def}}{=}}
\newcommand{\ca}[1]{\mathcal{#1}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\R}{\acute{\mathcal{R}}}
\newcommand{\dd}{\partial}
\newcommand{\Ca}{\mathcal{C}}
\newcommand{\RP}{\mathbb{R}P}
\newcommand{\CP}{\mathbb{C}P}
\newcommand{\TD}{\td_{n,\lambda}}
\newcommand{\PTD}{\ptd_{n,\lambda}}
\newcommand{\Arr}{\arr_{n,\lambda}}
\newcommand{\WT}{\mathcal{WT}}

\newcommand{\wt}[1]{\widetilde{#1}}


\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{prop}{Предложение}
\newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{cor}{Следствие}
\newtheorem{remark}{Замечание}
\newtheorem{ex}{Пример}
\newtheorem{defi}{Определение}


\newcounter{zadacha}[section]
%\renewcommand{\thezadacha}{\thesection.\arabic{zadacha}}
\newcommand{\z}{\par\vspace{0.2cm}\noindent\addtocounter{zadacha}{1} \textbf{Задача \thezadacha.\quad}}
%\newcommand{\z}{\par\vspace{0.5cm}\noindent\addtocounter{zadacha}{1} \textbf{Задача \thezadacha.\quad}}
\newcommand{\zz}{\par\vspace{0.2cm}\noindent\addtocounter{zadacha}{1} \textbf{Задача \thezadacha.*\quad}}

\newcommand{\deff}{\par\vspace{0.2cm} \textbf{Определение.}}

\oddsidemargin=1cm \topmargin=0pt \textwidth=14cm \textheight=23cm

\date{}


\begin{document}

\begin{center}
\large{ \textbf{Задачи по топологическому анализу данных} }
\end{center}

\begin{center}
\large{\textbf{Листок 5}}
\end{center}

Пусть $K$ --- симплициальный комплекс. $j$=мерным остовом $K^{(j)}$ называется симплициальный комплекс
\[
\{I\in K\mid \dim I\leqslant j\}.
\]

\zz Пусть $K$ --- симплициальный комплекс. Рассмотрим фильтрацию
\[
K^{(0)}\subset K^{(1)}\subset K^{(2)}\subset\cdots
\]
составленную из остовов комплекса $K$. Опишите устойчивые гомологии этой фильтрации.

\z [программирование/алгоритм] Решите последнюю задачу из последнего листка формально с помощью алгоритма Гаусса (либо вручную преобразовав матрицу, либо запрограммировав соответствующую процедуру).

\z [программирование/алгоритм] Возьмите инструкцию к вашему любимому набору Лего (pdf-ки инструкций можно скачать с официального сайта), и постройте диаграмму устойчивости для этой инструкции. Предполагайте, что каждая отдельная деталь --- стягиваемая (т.е. не имеет собственных нетривиальных топологических признаков), а время ее рождения --- номер шага в инструкции, на котором показано, куда эта деталь прицепляется. Вариант со звездочкой: взять инструкции к Lego Technic.

\z [программирование/алгоритм] Фильтрация графов с вещественным временем задана при помощи перечисления вершин и ребер вместе с временами их рождения:
\begin{multline*}
(\{1\},0), (\{2\},0), (\{3\},0), (\{1,2\},2), (\{4\},2.5), (\{5\},3), (\{2,3\},3), \\ (\{3,4\},3.7), (\{1,4\},4), (\{1,5,\},4.3),  (\{4,5\},5),  (\{3,5\},7.9),  (\{6\},8),\\ (\{1,6\},9), (\{2,6\},9.3), (\{3,6\},9), (\{2,5\},10.2), (\{4,6\},12).
\end{multline*}
Вычислите диаграмму устойчивости для соответствующей фильтрации Вьеториса--Рипса.

\end{document}
